為什麼在香港工程師極渴市薪水卻那麼低？——一位IT創業家的觀察

香港創科界（IT）有個怪現象，年輕人不願選修工程系、工程師入職待遇被形容為「差到難以過活」，但公司都說IT人才極「渴市」，招人超難。年輕創業家、視野機器人有限公司創辦人及首席研究員岑棓琛告訴我，原來這需求（Demand）與供應（Supply） 之間是沒有關係的。

在香港讀工程沒「錢」途？
「年輕人不願選工程系是因為人工低，低到難以生存。阿里巴巴在深圳招programmer，一萬六千，是人民幣啊，16個月糧，還要包社保。香港呢？一萬五千，港元，12個月糧！」

「在香港，一個房間月租9000元，扣除車費每月3000元，再扣除吃飯，大約剩下500元，怎樣過活？！年輕人自然會想：不如去炒股票、做保險經紀、做地產、醫生、護士。」

首先得說一下在香港讀工程系不是由始至終都沒「錢」途。套用岑棓琛的說話，「在八、九十年代，香港的工程師好強」，那是要建設香港和中國產業「養出來的一班IT（創科）人」，但後來大家都跑去做地產和金融了，認為工程師賺錢不夠快，就連香港政府都一味標榜法律、會計等專業服務，卻沒有提過工程，那是整體社會意識影響年輕人不想入行。

即使在工程系畢業，不少人寧願做營銷或其他工作，又或者讀多個工商管理學位，「畢業後大多數在中小企業打工，升兩級已經見頂，但如果在律師樓或什麼顧問公司，有機會獨當一面。這些觀念好難改變。」

有一個好好的機會在面前......
現在中國要搞一帶一路，岑棓琛認為，基本上是八、九十年代的一次翻版，只不過場景不再是中國和香港，換上了65個國家。他說，不要以為一帶一路都是國營企業的生意，與香港無關 ，單就創科業而言，香港可以在企業解決方案方面有所貢獻。

「而家唔係叫你把整條港珠澳大橋搬去泰國，而是找出這些市場到底需要什麼，我們可以提供什麼。」他以自己公司開拓印尼業務為例，公司有兩大產品，防火機器人和航拍機，當初以為當地林業公司看重的一定是防火，但原來他們認為火災管理還是其次，病蟲害才是他們的頭號關注，那就要提出以航拍機的航測技術，可以精準分析有多少株樹有問題。

「情況就好似去酒吧識女仔，首先要了解她需要什麼，人家想靜下，你係都要講野，她一定覺得你好煩。正如你要知道個客有什麼需要，你可以點幫手。有時你可能要找顧問公司去做說客，中介的角色好重要，又說回酒吧識女仔，如果有共同朋友就好說話。」

他承認，有時候同當地公司談了很多，最終發現公司的服務不適用於當地，又或者對方根本沒錢購買服務，但起碼是互相了解。「你不去就沒有機會。香港人要願意走出去。以前華為（智能手機生產商）派人去非洲鋪設管道、電網，當時派去的是大學畢業生，現在他們都是高層。」

有了市場，有了機會，為什麼人工還是那麼低？

岑棓琛說，除了中小企業資金不足之外，另一個原因是「崇洋」：「大家會願意用很高人工去請外國工程師，香港老闆，尤其是大公司，仍然有這種思維，認為外國人是值貴啲。同一間公司，技術與教育水平相若，但外國人同本地工程師的薪水可以有很大差距。」

他說，香港工程師的創意和靈活性不比外國差，「香港人貪新鮮，幾窮都好，有什麼潮流都會八卦下，再加上資訊自由流通，英文程度始終比起中日韓台，還是有優勢的，尤其是IT人，看的都是外國網站，要掌握最新資訊，誰會看大陸網站？」

他的公司把研發部門留在香港，而且外國人同本地人同工同酬，「我想證明在香港做R＆D是行得通的，當然，做不到我也要走。」

岑棓琛的公司把研發部門設於香港科學園，希望證明「在香港做R&D是行得通的」。
「我不會說香港創科業前景亮麗，只可說發展條件齊備」
香港IT產業落後了這麼多年，現在港府以至北京都說要大力發展，岑棓琛認為，即使有政府支持，也不能說前景亮麗，只可以說所需的土壤、條件都齊備，「香港的通訊、物流、科技、基礎設施樣樣齊齊整整，但一個產業是需要時間培植，你能說因為有一帶一路，就期望香港年輕人一下子湧去發展。必須有成功案例讓大家看到，才會跟著做。」

參考騰訊、華為等大公司，為了保持創新思維，會鼓勵員工創業，又或者在內部設創新部門，培養創業冒險精神。不管是創業或創科，不怕輸很重要，「失敗在創業周期是一個重要環節。矽谷都是有999個失敗個案，只要有1個成功案例，就能養活很多人，因為投資者願意把賺來的錢再投資。我們要培養serial entrepreneur（連環創業家），失敗了可以東山再起，只要擁抱失敗，下次不再犯同樣錯誤就有機會成功。香港人總是把成功失敗看得太重。」

岑棓琛說，創業必須要冒風險，這幾年掀起一片創業風潮，政府要在這方面多做教育工作，「萬眾創業是很大問題的，一個社會不需要萬眾創業，只需要有興趣、願意承擔風險和有條件的人去創業。」

畢業於中大計算機科學與工程學系的岑棓琛，本身就是serial entrepreneur，視野機器人有限公司是他第三次創業，公司的重點產品是防山火機器人和無人機。前者是岑棓琛研發的24小時的森林火險監控系統，透過紅外熱成像儀、高速圖像自動分析等技術，能迅速探測到火源，有助阻止火勢蔓延。目前在全球超過40個國家和地區提供智能監控服務。不過，岑棓琛表示，未來會以無人機航空測量業務的發展較快。

一如很多startup（初創公司），視野機器人也在努力尋找「上岸」的方法——上市或被收購。然而，岑棓琛說，發夢歸發夢，業務發展要一步步來。他指公司仍處於增長期，爭取在未來兩三年錄得盈利。目前公司正處於轉型期，把機器硬件交由其他公司製造，集中做軟件數據的業務。岑棓琛承認，當中會有短暫的陣痛，營業額會在短期內下跌，他期望軟件生意的增長能盡快補足硬件生意的流失：「作為科技公司，不應該靠建塔拉電線賺錢吧，那是不長久的。」

講中哂成個垃圾香港既情況

係香港做IT既公司唔係真係好多做緊d好新好複雜既野
簡單既野一個正正常常讀過CS既一定做得到
根本keep住請freshgrad都夠做
點會需要出到高人工去搶CS入面果班真正勁人

所以咪這需求（Demand）與供應（Supply） 之間是沒有關係的

00年代勁既it人都走哂去美國啦

班友當年al幾條a走去讀it

「年輕人不願選工程系是因為人工低，低到難以生存。阿里巴巴在深圳招programmer，一萬六千，是人民幣啊，16個月糧，還要包社保。香港呢？一萬五千，港元，12個月糧！」
on9 例子，係香港搵到萬五蚊既人，係大陸唔會搵到阿里巴巴工，反之亦然

如果係香港搵到5萬，咁係上面應該搵到幾多

唔知，但可以咁講，係香港，有好多中型公司出得起五萬請人，但大陸就一定得bat或者其他大型公司先會出高價請人

三千蚊搭車都on9
日日搭的士？

因為香港從來都係得sales，喺香港幾乎所有工程/IT產業最搵錢嘅始終係sales佬，sales佬又未必需要tech底，你見好多外國it公司嚟香港設分部都剩請sales/marketing，technical留番去俾外國/印度本土工程師搞

加上香港讀eecs-related嘅local實力唔掂
淨係考algo + 其他cs fundamental都死咗9成
要吹水佬不如請個bba is仲好

香港人成日就係諗住盡快脫離technical duty
結果愈technical-based嘅工作就愈handle唔到，搞到一pat屎
建築/醫療/IT已經深受其害

IT狗=工程師？初頭睇到一頭霧水

吹水技巧大過技術先揾到錢

香港要做賺錢it9要去ibank做

到底佢想講工程定it呀屌佢老味

一日做廿個鐘 40歲就猝死

software engineer 都係工程來的

當然唔係寫code咁少野，仲有infra，networking, EE, CD/CI 呢堆工程野要做

我諗香港十個it人十個都唔會話自己做緊工程
你要監硬講就無計

利申job title係network engineer

正解, 做過幾份高人工過上邊個數既香港公司, APPLY 過BAT 兩次影都唔見
大陸班CS 仔真係勁撚到癲

同意 至少我唔覺自己做緊工程

利申：System engineer & network engineer

唔係大陸仔勁
係香港好多太廢

又唔去到咁誇張, 但朝8晚8啦
入職實習人工30k近40k, 做6-7年人工去到70k-80k 不過係manager位 有幾可自己寫code

講到尾都係社會問題
中高層要供樓養家，既然做又36唔做又36
點解要take risk去試新方向 wok咗分分鐘畀人兜走
層樓，頭家點算？咁梗係hea啦

A吹個天花龍鳳既project
B就附和
老細覺得ok喎 又畀啲時間你哋study
最後做完feasibility study
C走出嚟話行唔通
不了了之

如是者loop幾次一年又過去

你又形容得幾貼切

可能我暫時未有呢啲負擔
我仍然對呢種做法表示強烈不認同

當你發現，公司好多人都唔係為做好件事而做嘅時候 其實都幾可悲

大學it收生有幾多係叻,讀書叻既人都唔會揀it讀啦

久而久之咪冇勁人得廢人

香港所有行業都係咁啦

香港d大學成日要你乜都讀d
結果三四年時間其實有兩年都浪費係d唔關本科事嘅course上面

自從泡沫爆破之後
IT已經淪為水泡科

冇記錯的話
2000年頭 中大cs lower quartile 都要AAB

咁又唔好太自卑 中國人口基數多
佢地IT界內最top果1%可能講緊幾十萬人
佢地落黎香港就自然比人覺得中國IT勁

其實個原意係好，可以design your own degree，搵到真正嘅興趣
Harvard Yale Princeton呢d top tier都係咁玩

奈何香港人讀大學只講錢途，又當degree係職訓，咪覺得博雅教育唔好
所以香港都係摺哂d傳統大學佢，再開多幾間poly city thei分校就perfect

最大問題係冇得揀
如果個學生有興趣就話姐
結果浪費時間
個學生又冇興趣讀
何必呢

冇興趣讀就唔關curriculum事啦

講緊本科以外嘅course
見過有poly嘅朋友
要讀科“生命與死亡“
ust又有d人文科要讀
間間都走唔甩
你可以話係比學生全面發展
但係見到讀cs嘅朋友係度讀chem讀到想死
究竟係全面發展定消磨意志

補返al chem都讀到想死？
係有理科底嘅，呢d course根本難唔到你

點解你會覺得讀cs就一定有理科底
而家dse讀ict要跟咩我唔知
但係我中學個陣ict係跟文商嘅班
讀理科個班冇得讀ICT
再者就算讀得掂
強逼學生係非相關科目浪費時間究竟有咩意義

無理科底你寫乜野algo

linear algebra 同calculus 係基本

軟件工程師

寬博師博

所以我唔反對讀cs要讀數
咁關chem咩事
仲見過人讀唔知古羅馬定古希臘建築
如果冇記錯呢個朋友應該係讀數學
差d因為呢科grad唔到
讀唔讀得掂，同想唔想讀，浪唔浪費時間係兩樣野黎
可能閣下天資聰穎
又或者閣下真係哈佛呢d level嘅大學出黎
理解唔到對大部份香港嘅凡人黎講
呢d科係負擔多過用處

其實大學通識科全世界都要讀

有得揀科add drop 都揀自己唔啱讀的科去怪個課程

仲有大學唔係職業訓練所

大學果d通識佔你幾多科呀
chem咪最多讀chem1001，唔通要你讀到3字頭4字頭咩，難得去邊呀
你係叻既就算你果科C左都係3/6cred，唔通你major會因為呢科搞到你跌左個hon？
香港大學係太濫，呀豬呀狗都讀大學，學你話齋凡人都讀大學，搞到大學生質素良莠不齊

岩 有個朋友既定婆係dell既 高層sales 30歲就搵緊十幾萬一個月 朋友做工程得4萬尾5萬
拍馬都追唔上佢老婆

點解硬係要將數學同化學一概而論

就算2科同樣被歸類為理科都好，但呢2科本質上跟本就係唔同學科，數學表現好唔代表可以輕易應付化學。起碼我唔認為係dse學ge野入面，化學計既數會用到好多高中程度既數學（我就係數學好，但化學表現一般既例子 ）所以2科ge表現係冇直接關係。

同埋留意返，人地係唔明浪費時間係非相關科目意義何在。你要寫algo既話，calculus同statistic呢2科關於數學既知識應該好大機會用到。但化學呢？你唔係同我講個堆chemical reaction ，乜bond 乜bond 可以幫到你寫algo下化

其實大學通識科全世界都要讀
<<<你以為啦
起碼我以前讀個陣唔洗
我細佬而家係英國都唔洗

有得揀科add drop 都揀自己唔啱讀的科去怪個課程
<<<講得呢句你究竟有冇讀過大學
你覺得有幾多科比你揀
grad requirement 比你abc三揀一
三科都係同本科冇關嘅伏咁可以點
有得揀邊個會想讀呢d
同埋唔伏嘅科個個都衝去讀
你話add就add到呀？
一夠鐘add drop個個login
好彩搶到個位咪add到lo
搶唔到係咪唔讀？

淨係讀一個唔關事ge course咪冇乜影響lo
你咪等你公司in人個陣
或者問d intern仔拎張成績表睇下
睇下佢地一個sem有幾多科係相關

我成日都話鬼佬係高級啲好多連登仔都無人信

人力市場崇外真係好戇鳩

IT就IT啦 工乜撚野程

問下十二少啦

IT=創科
講乜撚呀

做多幾年野發現
讀書叻同做野叻唔係100%關事

如果你相信精英制既你會明白
香港質素高既人唔會讀IT
自然IT佬質素都唔會高

有幾出奇？ 你大西北出轉中上環一程已經$26-27,如果公司偏遠少少要駁多程小巴或者巴士，隨時再多$10。

一日返工放工已經近$80,一個月當你翻22日工，已經二千，計埋星期六日出街，間唔中瞓晏左一兩次搭下的士咁，真係成三千蚊交通一個月。

香港做sales人工高鳩up當秘笈，輕輕鬆鬆吹下水又一日，氹到水魚簽到大單又升職加薪，過多二年上埋管理層unun腳
做技術人工低工時長做到隻狗咁，做到係應份, 做錯少少就準備汁包伏走人啦 ，係香港做技術普遍說話技巧都差啲，永遠比班口水佬head住
付出同收獲唔成正比，緊係冇人揀啦

On9 用阿里巴巴比 我入到google 我洗1萬6？

咁應該考慮轉工啦
咁少人工返咁遠駁乜
吹出嚟有幾難
有先得
我吹話有人每要入羅湖返工每日二百車費

比你講一講又好似係
m$請大學fg做p都25k
咁比又真係on9

由幾時開始
Information technology 中譯係創意科技
重要斬手斬腳叫創科？

原來係支那語

情況就好似去酒吧識女仔，首先要了解她需要什麼
睇例子就知佢係狗公

programmer<> engineer

香港都唔需要有經驗既工程師

爆鑊比人偷哂客D資料= WFC

有保安漏洞睇到其他客資料=WFC

機票減少少價=鳩衝

香港人咩都WFC，駛撚比錢請勁人咩

讀完engine究竟做啲咩

就算有漏洞都係技術員錯
個客同sales都會煮死技術佬

但大陸既問題係一樣
因為做程序人工極高
以致無人肯做其他野
Hardware 精片之類搵埋唔夠食飯
最後都係要轉去做programmer

讀大學唔洗讀其他科
有冇諗過當初neural network果類創新係向邊度借鏡借返嚟?
成世做IT狗唔進步唔洗識其他嘢其他大學都唔應該讀啦

岩 車費計多左 但租就計少左 依家9k想租正常樓好難

登仔: 仲話人工低？都唔做嘢嘅，應該係免費㗎

yes吹到水老闆信先升到職

有ccie都係1萬6人仔

如果有一日你要寫個chemical process既simulation program, 你仲覺得CS使唔使讀fundamental science

如果你係大學時期已經有cross disciplinary既技能,而唔係淨係識自己個field既知識,出來做野會更有競爭力

另外而家pharmacy, biotech都會結合CS技術去做data mining + outcome prediction, e.g. LSTM去做DNA sequencing prediction, fundamental science你通識科都只係學d入門course, 而家中學理科已經cut得就cut,你想去到咩level先會equip到呢d 技能?

而家無人同你拗份工遠值唔值得做，剩係同你講翻每個月要比二千零三千蚊交通費嘅打工仔大有人在。你覺得返工嘅地方有好多選擇？商業寫字樓地區就來來去去嗰幾個，IT行業好多唔係將軍澳，科學園就數碼港，更加唔好講做基建工程嘅隨時比人派去大嶼山。唔通個個住九龍港島咩？

高人工一定要過海
但過海d車費同唔過冇分別
無計 hr要睇同上一份人工

以前唔是咁的

我幾個同班同學AL 3條A1，我AL響我班只算成績中上AAB。有同學讀讀下攞scholarship quit咗轉去外國好top嘅U。

lm

3萬左右

阿里1.6萬16月糧大約=香港2.5萬14月糧掛

科網爆之後, 沉淪咗做水泡科好長時間
係近年先好返少少
不過個巿都係無乜正常人

me2，舊年讀Chem讀到想死

覺得大部分香港人都唔鍾意冒險唔敢試新野，唔敢接觸新事物，搞到創科宜家一潭死水。係呢方面大陸人反而更願意take risk試新野。

唔係唔想試
冇資金係一個好大既問題

其實Kickstarter入面有d project都係香港發起
只不過咖啡兄弟攪衰哂

因為香港個嘗試成本太高，我都叫u grad左十年，呢幾年同d朋友傾計，大家都同意除非你超有父幹，如果唔係大部分人根本一世人得一次嘗試嘅機會，愈高學歷愈唔敢試。

係香港啲學科由中學到大學先咁畸形 讀電嘅都分大細電
然後334 無經歷過CE/AL 洗禮, 個個當水泡科入

睇到上面有人讀CS唔哂讀數，就知點解香港CS好打有限

政府推創科都係做樣only，金融地產先係最重要
成個社會風氣逼你跟遊戲規則玩，仲要得果5-6款遊戲比你揀，唔揀就係outlier

hong kong no IT

其實得英制唔係咁，就算加拿大都係一樣要讀雜科

大細電嘅問題我都屌咗好耐，根本係唔應該再分大細電，人地外國大部分嘅大學都係直接叫Electrical Engineering，而電子通訊DSP果d都係EE嘅sub-field，連英國好多大學都合併咗做EEE degree

至於學科畸形，中學的確係
所以m2 phy愈嚟愈少人讀
最多人讀bio，然後就砌一堆易讀嘅electives落去
大學就唔同意，職業導向型大學的確唔應該有Common Core，但係學術型大學係應該要有Common Core

如果你話歐洲冇，咁你要睇下歐洲嘅中學係讀d乜先
再對比下香港，就會知點解香港嘅學術型大學係需要有Common Core

呢個真 我老豆開醫療設備代理 公司個TOP SALES 一個月係大陸拉到5套手術落香港做 一套出30000HKD佣

15萬/月

IT都唔錯，又唔使好似CIVIL咁要考牌，人工都可以升。

供求當然仲存在 不過唔係求自己人
要技術有技術 要人有人 不過係外國技術外國人
要真正技術搞既野 香港只做中介 唔洗養著班人已經用少好多錢

可以用QR CODE解決到買野問題已經蝗恩浩蕩啦
洗撚高科技咩
用家都唔識 扮下專業 用FG級數無限LOOP
人工平 想升職就炒左換班新既

認同
哩個世代好難只係喺自己嘅專業領域到探索
更多時候係會multi-disciplinary
學其他唔同種類嘅知識除左可以令你更全面
亦都可以訓練到你對其他知識有更高接納程度
不過我睇巴打你似係research人？
CS對local 黎講好多時都只係停留係啲web app software networking database
High level application例如bioinformatics 對好多local黎講都係一舊雲

我UG係讀physics既, 之後RA做medical physics野, 再之後用medical image做血液既simulation去預測疾病同治療效果,但呢個process太慢

咁岩我master畢業果年岩岩爆個alphago出來,即刻學左basic既AI image processing去speed up成個workflow

之後幫間local startup整surgical robotics, 一樣會用到AI去做定位同導航, 再進一步將成個AI system放上cloud system放俾醫生用

如果CS人淨係識打CS既code,注定一世做IT狗

就算andrew ng寫AI都會做唔同field既application啦

CS嘅theory例如computability根本係數學黎。唔讀數只可以叫IT，唔可以係CS。

文科上CS 果陣計數計到傻

QR code用Reed Solomon codes同Galois fields。如果要要求要from scratch implement，都係要數學。

結論：讀CS要讀數學。

其實香港it唔算低人工啦

我意思係香港地都唔重視
要用技術解決既野
一係就用舊技術扮勁 低層次local自己解決
一係就外國野收勁貴 香港公司食夾棍

真心想問 大細電啲野差天共地喎 如果只係夾做一個programme但分stream讀 咁同分開兩個有咩咁大分別？

根本細電有好多科係靠近computer engineering所以先會有ECE 感覺上叫得EEE通常大電先係主角

九幾年, 香港仲有人做科研, 做CPU
2000年科網時代, 一班3A ~ 3B 讀CS, IT....
2002~2005年無用力發展科技, 無叫班老鬼訓練班高質數U grad, 成半代科研人材去晒外地

唔會
你仲停留喺香港果套落後curriculum度
無論你係讀所謂大細電，核心都係eng math,analog & digital circuits,signals and systems,electromagnetics,基本programming etc.
到year 3-4揀electives先開始揀sub-field

夾做一個programme嚟讀係因為大細電不分家，甚至EE同CS不分家（可以參考MIT,UCB etc.）
大電先係主角呢d觀點太old school，你60年前講呢句都仲講得通，宜家已經過時

仲有，分開兩個programme=提早pigeonhole咗自己
試諗下，如果你讀info eng，出到嚟兩頭唔到岸，EE又唔係，CS又唔係
但係論課程計，又係under EE
咁點解唔讀EE?

同理，中大comp eng擺明就係for eda/vlsi，咁我點解唔揀EE，而要將自己提早鎖死係呢兩個sub-field度？

如果你話所謂純大電係作為一個master degree，我覺得冇問題
但係作為一個ug degree就好有問題

美式ug degree嘅賣點就係flexibility，點解香港要將佢扭曲哂？

最幣，而家啲科研一係仲係做緊舊topics,一係做啲好applied 的project

copy & paste
去外國合作做project都夾唔到人地做
仲要求加人工

有部分應用project 無dependency 半途出家都得，例如手機 航拍機

有d 除非買起人地間公司，否則要從頭做起，例如chipset 製造，基因改造食物

紅磡站連 copy & paste 都唔識copy

好撚認同
更甚者，有d人一世連－次機會都無

嘗試嘅意思係學新野？例如轉行？

香港太保守，又唔鼓勵創新
唔做公務員嘅話白領工得太少選擇
唔似外國行行都有機會發圍
你可以唔跟規則玩，但係乞食就唔好喊

其實香港MPhil, PhD有料果班去哂矽谷，BAT

剩返班都係打工仔水平⋯

人地要既IT唔單止係識寫program，係要識埋ee，mechan，design⋯

local company都唔會識得做⋯

同埋有幾多公司出得起錢玩R&D？

睇社會風氣同政府姐
同科研一樣 it創科唔係d高回報野
政府又唔帶頭 商家佬點會肯投資
睇下d公營機構it落後十年就知得啖笑

IT點會唔係高回報

你睇下美國個市頭10名市值公司IT既佔左幾多間

騰訊做左香港股王幾多年

係呀所以咪一班唔識it既出黎吹自己有idea做下一個騰訊
it根本就係一個燒錢鬥長命遊戲
八二定律 龍頭公司食哂利潤
淨番一舊細餅你地慢慢爭

係 start-up 公司做就唔知佢幾時死。或者人到中年俾人炒就仆街。

做得公營嘅就等退休，根本冇incentive 令你做好啲，唔做唔錯就年年加人工等退休。

細公司又冇錢R&D。

係大公司做嘅你只係一粒螺絲，根本唔到你諗未來科技動向。

自己創業，風險高到仆街，賭命咁玩。

做細公司玩自己
9 成無咩錢
俾少少錢買下 lib tool 都未必肯

不能用蚛蟈公司同香港俾。香港名義上都叫守世界規則，起碼冇咁明顯。

BAT 係經營得唔錯，但佢地彈得起都係因為受蚛蟈政府保護。來來去去都係抄人 idea搶人技術 趕走原創者，再受中國政府特權保護先做到世界五百強企業。(阿里爸爸最大股東係Softbank，日本仔都知係大陸一定唔夠蚛蟈佬玩，俾錢俾技術作個故事投資算)

BAT 未彈起前 India 已經吹到第二個矽谷，但咖哩國有冇好似蚛蟈咁？雖然矽谷好多咖哩佬，就係因為佢地勁嘅人都去曬去美國(咖哩佬同蚛蟈人一樣以去到美帝為榮)。

咁open source /free tool 都多選擇 , 起碼細公司肯去用新啲嘅野
大公司用舊技術寫code真係搞死自己